\chapter{Preference --- možnosti a argumenty programu}
\label{preferences}
Zde je kompletní podrobný seznam všech dostupných možností programu, včetně detailního popisu co daná funkce dělá. Seznam možností má následující strukturu: tučně jméno možnosti uvedené v~GUI, česky jméno možnosti, odpovídající parametr příkazové řádky, popis a vysvětlení možnosti a příklad použití této možnosti v~příkazové řádce. Možnosti jsou seřazeny podle toho, jak jsou viditelné v~GUI shora dolů zleva doprava. Pokud má nějaký parametr hodnotu, tak mezi parametr a jeho hodnotu lze zapsat mezeru nebo znak~= („rovná se“). V~příkladech jsou názorně uvedeny obě varianty oddělovače parametru a~hodnoty.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Main graph input} --- Zadání souboru s~hlavním vstupem
    
    Parametr: \verb|-i, --input=FILE|
    
    Tato možnost dovoluje uživateli vybrat hlavní vstupní soubor. Daný soubor musí existovat a aplikace musí mít oprávnění číst tento soubor. Soubor lze zadat jak relativní, tak absolutní cestou. V~GUI lze cestu vyhledat pomocí dialogu, který se zobrazí po kliknutí na tlačítko „Select...“ nacházející se vpravo na stejném řádku.
    
    Příklad: \verb|-i input.txt| = vybere soubor „input.txt“ v~aktuální složce.
    
    
    \item \textbf{TinyCAD input} --- Zadání souboru s~vedlejším vstupem
    
    Parametr: \verb|-t, --tinycad=TINYCAD|
    
    Výběr souboru s~TinyCAD vstupem pro získání informací o~polygonálním tvaru uzlů. Pokud si uživatel nepřeje načíst TinyCAD vstup, tak stačí nechat tuto kolonku v~GUI prázdnou. Daný soubor musí existovat a aplikace musí mít oprávnění číst tento soubor. Soubor lze zadat jak relativní, tak absolutní cestou. V~GUI lze cestu vyhledat pomocí dialogu, který se zobrazí po kliknutí na tlačítko „Select...“ nacházející se vpravo na stejném řádku.
    
    Příklad: \verb|-t diagram.dsn| = vybere soubor „diagram.dsn“ v~aktuální složce.
    
    
    \item \textbf{Generate TinyCAD output?} --- Generování TinyCAD výstup do souboru
    
    Parametr: \verb|--[no-]generate-output|
    
    Určuje, zda uživatel chce vygenerovat výstup do souboru/souborů. Ve výchozím nastavení je výstup generován.
    
    Příklad: \verb|--no-generate-output| = výstup nebude uložen do souboru.
    
    
    \item \textbf{TinyCAD output path} --- Zadání cesty ke složce pro výstupní soubory
    
    Parametr: \verb|-o, --output=DIR|
    
    Umožňuje uživateli vybrat cestu ke složce, kam budou vygenerovány všechny výstupní soubory. Aplikace musí mít práva zapisovat v~dané složce. Cílová složka nemusí existovat, ale potom musí mít aplikace práva vytvořit všechny neexistující předky této složky. V~GUI lze cestu vyhledat pomocí dialogu, který se zobrazí po kliknutí na tlačítko „Select...“ nacházející se vpravo na stejném řádku. Pokud složka obsahuje soubory se stejnými jmény jako nově vygenerované soubory, tak budou původní soubory přepsány. Přepsání souborů při opakovaném generování do stejné složky se dá zabránit použitím možnosti „Přidat časovou známku do jmen výstupních souborů“ nebo změnou prefixu výstupních souborů. \newline
    Tato možnost nemá žádný vliv, pokud je generování výstupních souborů vypnuté.
    
    Příklad: \verb|-o ./vystup| = vygeneruje výstupní soubory do složky „vystup“ v~aktuálním adresáři.
    
    
    \item \textbf{Selected layout algorithm} --- Výběr rozmísťovacího algoritmu
    
    Parametr: \verb|-a, --algorithm=ALGORITHM|
    
    Slouží k~výběru rozmísťovacího algoritmu. Povolené hodnoty jsou:\newline
    FR = Fruchterman-Reingoldův algoritmus\newline
    KK = algoritmus Kamada-Kawai\newline
    ISOM = algoritmus založený na Meyerových metodách samo-organizujících se grafů\newline
    BEST = Vyzkouší všechny dostupné algoritmy a automaticky vybere nejlepší výsledky. Násobí počet provedených iterací počtem dostupných algoritmů.\newline
    Pokud si uživatel nezvolí algoritmus, tak bude použit Fruchterman-Reingoldův algoritmus.\newline
    Celkový počet provedených iterací se rovná součinu počtu iterací, počtu počátečních rozmístění a počtu vybraných algoritmů, přičemž počet vybraných algoritmů je roven počtu dostupných algoritmů, pokud je zvolen algoritmus BEST, jinak je roven jedné.
    
    Příklad: \verb|-a KK| = bude použit rozmísťovací algoritmus Kamada-Kawai.
    
    
    \item \textbf{Number of iterations} --- Počet iterací
    
    Parametr: \verb|-I, --iterations=ITER_COUNT|
    
    Určuje, kolik iterací iterační smyčky bude provedeno pro vybraný algoritmus pro jedno počáteční rozmístění. Pokud je vybrán algoritmus BEST, tak se provede zadaný počet iterací pro každý z~dostupných rozmísťovacích algoritmů.
    Obecně platí, čím více iterací proběhne, tím lepší výsledky dostaneme, ale také tím déle bude programu trvat, než dosáhne výsledku. Výchozí hodnota je sto iterací.\newline
    Celkový počet provedených iterací se rovná součinu počtu iterací, počtu počátečních rozmístění a počtu vybraných algoritmů, přičemž počet vybraných algoritmů je roven počtu dostupných algoritmů, pokud je zvolen algoritmus BEST, jinak je roven jedné.
    
    Příklad: \verb|-I=1000| = bude provedeno tisíc iterací iterační smyčky.
    
    
    \item \textbf{Number of start initializations} --- Počet počátečních rozmístění
    
    Parametr: \verb|-S, --start-inits=START_INITS|
    
    Určuje, kolik různých počátečních rozmístění se má v~rámci předzpracování vytvořit. Pro každé počáteční rozmístění bude spuštěn zadaný počet iterací vybraného rozmísťovacího algoritmu. Výchozí hodnota je jedno počáteční rozmístění.\newline
    Tato možnost nemá žádný vliv, pokud je vypnuta tvorba náhodných počátečních rozmístění.\newline
    Celkový počet provedených iterací se rovná součinu počtu iterací, počtu počátečních rozmístění a počtu vybraných algoritmů, přičemž počet vybraných algoritmů je roven počtu dostupných algoritmů, pokud je zvolen algoritmus BEST, jinak je roven jedné.
    
    Příklad: \verb|-S 10| = bude vytvořeno deset počátečních rozmístění.
    
    
    
    \item \textbf{Number of best results} --- Počet nejlepších výsledků k~uchování
    
    Parametr: \verb|-N, --number-of-results=RESULTS|
    
    Udává, kolik nejlepších výsledků se má uchovávat při běhu iterační smyčky. Tento počet uchovaných výsledků poté bude zobrazen a/nebo uložen do souboru. Co to znamená „nejlepší výsledek“~se dočtete v~kapitole \ref{hodnoceni}. Hodnota nesmí být vyšší než celkový počet iterací. Výchozí hodnota je jeden výsledek.
    
    Příklad: \verb|-N=10| = bude uchováno deset nejlepších výsledků.
    
    
    
    \item \textbf{Random initialization of nodes position} --- Náhodná počáteční inicializace
    
    Parametr: \verb|--[no-]random|
    
    Tato možnost určuje, zda bude počáteční rozmístění uzlů v~grafu provedeno náhodně nebo deterministicky. Deterministická inicializace na začátku rozmístí uzly do grafu rovnoměrně do řádků a sloupců se stejnými rozestupy. Ve výchozím nastavení probíhá inicializace náhodně. Pro nejlepší výsledek ponechejte zapnutou náhodnou inicializaci.\newline
    Tvorba náhodných počátečních rozmístění je automaticky vypnuta vždy, když je zapnuté vynucení deterministického chování aplikace.
    
    Příklad: \verb|--no-random| = počáteční inicializace bude deterministická.
    
    
    
    \item \textbf{Limit layout space} --- Omezit prostor pro rozmísťování
    
    Parametr: \verb|--limit-layout-space|
    
    V~rámci předzpracování je prostor grafu rozdělen na části (toto rozdělení je ovlivněno uzly s~vyžádanou pozicí a podgrafy, viz \ref{spaceDivider}). Povolení této možnosti způsobí to, že při rozmísťování uzlů v~adaptéru vybraného algoritmu bude prostor, v~rámci kterého může algoritmus rozdělovat uzly, omezen vždy pouze na aktuálně zpracovávanou pod-část. Ve výchozím nastavení je tato možnost vypnuta. Vliv této možnosti na skóre grafu je prozkoumán v~kapitole \ref{zhodnoceniPrace}. \newline
    Tato možnost je dostupná pouze pro algoritmy Fruchterman-Reingold a ISOM.
    
    Příklad: \verb|--limit-layout-space| = prostor pro rozmísťování bude omezen na aktuálně zpracovávanou pod-část.
    
    
    
    \item \textbf{Lock other nodes} --- Uzamknout aktuálně nezpracovávané uzly
    
    Parametr: \verb|--lock-other-nodes|
    
    V~rámci předzpracování je prostor grafu rozdělen na části (toto rozdělení je ovlivněno uzly s~vyžádanou pozicí a podgrafy, viz \ref{spaceDivider}). Aktivováním této možnosti budou pozice uzlů nepatřící do aktuálně zpracovávané pod-části grafu uzamknuty, takže s~nimi rozmísťovací algoritmus nebude pohybovat, což ovlivní průběh rozmísťování. Ve výchozím nastavení je tato možnost vypnuta. Vliv této možnosti na skóre grafu je prozkoumán v~kapitole \ref{zhodnoceniPrace}. \newline
    Tato možnost je dostupná pouze pro algoritmus Fruchterman-Reingold.
    
    Příklad: \verb|--lock-other-nodes| = uzamkne pozice aktuálně nezpracovávaných uzlů.
    
    
    
    \item \textbf{Parse nodes with preferred position} --- Zpracovat uzly s~vyžádanou pozicí
    
    Parametr: \verb|--[no-]nodes-preferred-position|
    
    Tato možnost umožňuje ovládat, zda budou zpracovávány vyžádané pozice (seznamy \verb|Top|, \verb|Left|, \verb|Right| and \verb|Bottom| ve vstupním souboru, viz \ref{Vstupy_aplikace}) bez nutnosti upravovat vstupní soubor. Ve výchozím nastavení jsou vyžádaná pozice zpracovávány.
    
    Příklad: \verb|--no-nodes-preferred-position| = vyžádaná pozice uzlů nebude brána v~potaz.
    
    
    
    \item \textbf{Enable size post-processing} --- Povolit následné zpracování
    
    Parametr: \verb|--[no-]sizepostprocess|
    
    Tato možnost slouží k~ovládání následného zpracování uzlů týkající se jejich velikosti (viz \ref{postproccesing}). Konkrétně dokáže povolit nebo zakázat části následného zpracování, které předchází přetékání a překrývání uzlů. Ve výchozím stavu je následné zpracování zapnuto. Následné zpracování se nedoporučuje vypínat, pokud není zapnuta možnost Omezení prostoru pro rozmísťování. Vypínat se též nedoporučuje, pokud chcete dosáhnout nejlepších výsledků.
    V~každém případě, pokud bude následné zpracování vypnuto, tak je možné, že ve výsledku se budou objevovat překrývající se či přetékající uzly.
    
    Příklad: \verb|--no-sizepostprocess| = zakáže následné zpracování uzlů.
    
    
    
    \item \textbf{Max iterations of post-processing} --- Maximální počet iterací následného zpracování
    
    Parametr: \verb|--max-iterations-postprocess=MAX_ITER|
    
    Následné zpracování pracuje iterativně, přičemž v~každé iteraci vyřeší několik problémů. Tato možnost umožňuje nastavit maximální počet iterací následného zpracování. Výchozí hodnota je 100 iterací. Tuto hodnotu je vhodné zvýšit v~případě, že se zobrazí varování říkající, že došlo k~dosažení tohoto limitu a zároveň ve výsledku bude možné vidět překrývající se či přetékající uzly.
    
    Příklad: \verb|--max-iterations-postprocess 200| = maximální počet iterací následného zpracování nastaven na dvě stě.
    
    
    
    \item \textbf{Score options} --- Možnosti týkající se výběru hodnotících pravidel
    
    Parametr: \verb|-s, --score=SCORE_RULE=WEIGHT[;SCORE_RULE=WEIGHT...]|
    
    Slouží k~definování hodnocení. Hodnocení se definuje tak, že uživatel vybere aktivní hodnotící pravidla a přiřadí jim váhu. Hodnotící pravidlo se v~GUI vybere zaškrtnutím příslušného políčka. Váha se pak danému pravidlu nastaví zadáním kladné celočíselné hodnoty do kolonky na stejném řádku. \newline
    V~příkazové řádce se hodnotící pravidla vyberou zapsáním ve tvaru \verb|PRAVIDLO=VÁHA|. Jednotlivá pravidla se v~tomto zápisu oddělují středníkem a celý zápis musí být zapsán bez mezer. Výchozí hodnotou je \verb|LtR=1000;CEN=40;CEE=2|. Vysvětlení této hodnoty a~popis všech dostupných hodnotících pravidel lze najít v~kapitole \ref{hodnoceniImpl}.
    
    Příklad: \verb|-s LtR=50;CEN=50;CEE=10| = definuje hodnocení, které dává stejnou váhu na to, aby hrany mířily zleva doprava a aby hrany nekřížily uzly, a pětinovou váhu na to, aby se hrany navzájem nekřížily.
    
    
    
    \item \textbf{Graph width} --- Šířka grafu
    
    Parametr: \verb|-x, --width=WIDTH|
    
    Jednoduše udává šířku prostoru pro rozmístění grafu v~pixelech. Výchozí hodnota je 1280 pixelů.
    
    Příklad: \verb|-x 1920| = nastaví šířku grafu na 1920 pixelů.
    
    
    
    \item \textbf{Graph height} --- Výška grafu
    
    Parametr: \verb|-y, --height=HEIGHT|
    
    Jednoduše udává výšku prostoru pro rozmístění grafu v~pixelech. Výchozí hodnota je 720 pixelů.
    
    Příklad: \verb|-y 1080| = nastaví výšku grafu na 1080 pixelů.
    
    
    
    \item \textbf{Border for nodes} --- Velikost okraje uzlů
    
    Parametr: \verb|--node-border=BORDER|
    
    Nastaví velikost dodatečného okraje okolo uzlů v~pixelech. Výchozí hodnota je 10 pixelů, což znamená, že 10 pixelů na každou stranu od okraje uzlu se nebude nacházet žádný další uzel. Jelikož všechny uzly okolo sebe mají tento okraj, tak to znamená, že minimální rozestup dvou uzlů je dvojnásobek této hodnoty.
    
    Příklad: \verb|--node-border=5| = nastaví velikost okraje uzlů na 5 pixelů.
    
    
    
    \item \textbf{Border for subgraphs} --- Velikost okraje podgrafů
    
    Parametr: \verb|--subgraph-border=BORDER|
    
    Nastaví velikost dodatečného okraje okolo podgrafů v~pixelech (jedná se o~vnější okraj podgrafu). Výchozí hodnota je velikost okraje uzlů.
    
    Příklad: \verb|--subgraph-border=50| = nastaví velikost okraje podgrafů na 50 pixelů.
    
    
    
    \item \textbf{Output file prefix} --- Prefix jmen výstupních souborů
    
    Parametr: \verb|-p, --output-prefix=OUTPUT_PREFIX|
    
    Nastaví prefix jmen výstupních souborů. Tento řetězec se objeví ve~jméně souboru hned na začátku. Výchozí hodnota je „graph“.\newline
    Tato možnost nemá žádný vliv, pokud je generování výstupních souborů vypnuté.
    
    Příklad: \verb|-p diagram| = „diagram\_pořadí\_skóre\_algoritmus.dsn“~bude tvar jmen výstupních souborů.
    
    
    
    \item \textbf{Draw arrows into output file} --- Generování šipek do výstupních souborů
    
    Parametr: \verb|--[no-]arrows|
    
    Pokud je povoleno, tak vzhled všech vstupních pinů (konců hran) nenačtených z~vedlejšího vstupu bude zobrazen jako šipka. V~opačném případě generované vstupní piny stejně jako výstupní piny nebudou mít grafické znázornění. Ve výchozím stavu je generování šipek povoleno.\newline
    Tato možnost nemá žádný vliv, pokud je generování výstupních souborů vypnuté.
    
    Příklad: \verb|--no-arrows| = vypne generování šipek do výstupních souborů.
    
    
    
    \item \textbf{Override pin type} --- Přepsat tvar pinů ve výstupních souborech
    
    Parametr: \verb|--override-pin|
    
    Dovoluje uživateli přepsat podobu načtených vstupních pinů (konců hran) tak, aby vypadaly jako konce šipek. Ve výchozím stavu je tato možnost vypnuta.\newline
    Tato možnost nemá žádný vliv, pokud je generování výstupních souborů vypnuté nebo pokud je generování šipek do výstupních souborů vypnuté.
    
    Příklad: \verb|--override-pin| = zajistí, že všechny konce hran budou vypadat jako šipky.
    
    
    
    \item \textbf{Add timestamp to generated files} --- Přidat časovou známku do jmen výstupních souborů
    
    Parametr: \verb|--timestamp|
    
    Přidá časovou známku na konec jmen výstupních souborů, takže výsledný formát jmen bude vypadat následovně „prefix\_pořadí\_skóre\_algoritmus\_rok-měsíc-den\_hodina-minuta-sekunda.dsn“. Ve výchozím nastavení je tato možnost deaktivována.\newline
    Tato možnost nemá žádný vliv, pokud je generování výstupních souborů vypnuté.
    
    Příklad: \verb|--timestamp| = přidá časovou známku do jmen výstupních souborů.
    
    
    
    \item \textbf{Show result?} --- Zobrazit graficky nejlepší výsledky
    
    Parametr: \verb|--[no-]show|
    
    Umožňuje uživateli ovlivnit, zda budou na konci rozmísťování zobrazena okna s~nejlepšími výsledky. Ve výchozím stavu je zobrazování výsledků povoleno. Doporučeno vypnout, pokud uživatel ukládá mnoho výsledků, aby nebyl zahlcen mnoha okny.
    
    Příklad: \verb|--no-show| = vypne zobrazení oken s~nejlepšími výsledky.
    
\end{itemize}

\bigskip
\noindent
Dále následuje seznam parametrů dostupných pouze z~příkazové řádky:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nápověda}
    
    Parametr: \verb|-h, --help|
    
    Zobrazí informace o~programu, nápovědu jak pracovat s~parametry, seznam všech parametrů se stručným vysvětlením, seznam dostupných algoritmů, seznam dostupných hodnotících pravidel s~krátkým popisem a pár příkladů spuštění programu.
    
    Příklad: \verb|-h| = zobrazí nápovědu.
    
    
    
    \item \textbf{Zobrazení GUI}
    
    Parametr: \verb|--gui, --GUI|
    
    Použití toho parametru slouží k~zobrazení hlavního okna grafického uživatelského rozhraní.
    
    Příklad: \verb|--gui| = zobrazí GUI.
    
    
    
    \item \textbf{Vynutit deterministické chování}
    
    Parametr: \verb|--force-deterministic-behaviour|
    
    Dovoluje uživateli deaktivovat veškerou náhodnost v~aplikaci a získat tak možnost opakovaně reprodukovat stejné výsledky při použití stejného vstupu a stejných nastavení.
    Při použití této možnosti se zároveň automaticky deaktivuje tvorba náhodného počátečního rozmístění. Pro dosažení nejlepšího výsledku ponechte povolenou náhodnost v~chování aplikace.\newline
    Tato funkce je dostupná pouze z~příkazové řádky. Důvod lze najít v~kapitole \ref{implementaceAPruchod}.
    
    Příklad: \verb|--force-deterministic-behaviour| = vynutí deterministické chování rozmísťovacích algoritmů.

\end{itemize}

\chapter{Použité nástroje a knihovny}
\label{knihovny}
Ta podkapitola obsahuje seznam nástrojů, programů a knihoven použitých k~tvorbě výsledné aplikace a celé této práce. U~každé položky je uveden název, k~čemu byla použita a webová stránka. U~knihoven navíc bude napsána i licence.\newline
Seznam použitých knihoven:
\begin{itemize}
    \item Knihovna JUNG (Java Universal Network/Graph Framework)
    
    Tato knihovna byla použita zejména díky implementacím rozmísťovacích algoritmů Fruchterman-Reingold, Kamada-Kawai a ISOM. Navíc byla použita i pro grafické zobrazení výsledku rozmísťování.
    
    Licence: BSD
    
    Web: jung.sourceforge.net
    
    \item Knihovna Picocli
    
    Knihovna Picocli v~této práci slouží pro zpracovávání argumentů příkazové řádky a~tvorbu nápovědy.
    
    Licence: Apache 2.0
    
    Web: picocli.info
    
    \item Knihovna GSON
    
    Z~knihovny GSON byl využit syntaktický analyzátor formátu JSON pro zpracování hlavního vstupu.
    
    Licence: Apache 2.0
    
    Web: github.com/google/gson
    
    \item Knihovna jUnit
    
    Knihovna jUnit byla použita pro tvorbu jednotkových testů.
    
    Licence: Eclipse Public License 1.0
    
    Web: junit.org
\end{itemize}

\newpage
\noindent
Seznam použitých nástrojů a programů:
\begin{itemize}

    \item  Java™ Platform, Standard Edition Development Kit (JDK™) version 8
    
    Celá aplikace je implementována v jazyku Java verze 8. K~implementaci byl použit Java vývojářský balíček (JDK = Java Development Kit). Pro spuštění programu je vyžadováno běhové prostředí jazyku Java (JRE = Java Runtime Environment) verze~8.
    
    Web: www.java.com
    
    \item  Eclipse IDE for Java Developers
    
    Tento program byl použit jako hlavní vývojové prostředí, ve kterém byla vyvíjena téměř celé aplikace.
    
    Web: www.eclipse.org
    
    \item  NetBeans IDE
    
    Vývojové prostředí NetBeans bylo použito pro tvorbu designu grafického uživatelského rozhraní.
    
    Web: www.netbeans.org
    
    \item  GitKraken
    
    Program GitKraken byl použit pro správu Git repozitáře této práce.
    
    Web: www.gitkraken.com
    
    \item  GitLab
    
    Webový nástroj GitLab zajišťoval Git repozitář pro tuto práci.
    
    Web: gitlab.com
    
    \item  Overleaf
    
    Webový LaTex edit Overleaf sloužil k~sepsání této práce.
    
    Web: www.overleaf.com

\end{itemize}



\chapter{Naměřené hodnoty}
\label{tabulkaHodnoty}
V následující tabulce \ref{tabSkoreVygenerovanychRozmisteni} jsou uvedeny naměřené hodnoty použité pro zhodnocení jednotlivých rozmísťovacích algoritmů a jejich konfigurací.
\begin{table}[H]
    \caption{Skóre vygenerovaných rozmístění}
    \begin{tabular}{ |l|r|r|r|r|r|r|r| } 
    \hline
    & \makecell[c]{FR} & \makecell[c]{FR LLS} & \makecell[c]{FR LON} & \makecell[c]{FR LLS} & \makecell[c]{ISOM} & \makecell[c]{ISOM} & \makecell[c]{KK} \\ 
    & & & & \makecell[c]{LON} & & \makecell[c]{LLS} &\\
    \hline
    MKL03Z & 13442 & 16060 & 8086 & 8040 & 16154 & 16698 & 15684\\
    MKL43Z & 17252 & 21632 & 10268 & 11554 & 18878 & 19260 & 17636\\
    MK24 & 26052 & 20998 & 18220 & 18398 & 26916 & 27176 & 26432\\
    LPC844 & 24242 & 28018 & 23150 & 21960 & 24816 & 26172 & 31370\\
    MK60DN & 27708 & 28906 & 17514 & 20294 & 25532 & 25870 & 28224\\
    LPC54114 & 35622 & 32962 & 28306 & 32976 & 27622 & 28610 & 29666\\
    MK64 & 25572 & 28062 & 20256 & 22876 & 27594 & 27262 & 29122\\
    LPC55S69 & 85648 & 87410 & 89434 & 84662 & 73080 & 84090 & 78358\\
    RT1021 & 102854 & 104863 & 85474 & 77950 & 110268 & 82884 & 97682\\
    RT1052 & 92810 & 102340 & 82726 & 76194 & 90436 & 93082 & 106638\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabSkoreVygenerovanychRozmisteni}
\end{table}
\noindent
Sloupce reprezentují jednotlivé měřené konfigurace. Řádky obsahují ohodnocení jednotlivých rozmístění grafů hodin uvedených reálných mikro-kontrolérů. Vysvětlení zkratek konfigurací:
\begin{itemize}
    \item FR = Fruchterman-Reingoldův algoritmus
    \item FR LLS = Fruchterman-Reingoldův algoritmus s omezením prostoru pro rozmísťování
    \item FR LON = Fruchterman-Reingoldův algoritmus s uzamknutím aktuálně nezpracovávaných uzlů
    \item FR LLS LON = Fruchterman-Reingoldův algoritmus s uzamknutím aktuálně nezpracovávaných uzlů i s omezením prostoru pro rozmísťování
    \item ISOM = algoritmus ISOM
    \item ISOM LLS = algoritmus ISOM s omezením prostoru pro rozmísťování
    \item KK = algoritmus Kamada-Kawai
\end{itemize}

\noindent
Ostatní použitá nastavení těchto konfigurací jsou popsány v kapitole \nameref{zhodnoceniPrace}.

Následující tabulka \ref{grafParams} uvádí počty uzlů, podgrafů a hran grafů hodinového signálu výše uvedených mikro-kontrolérů.
\begin{table}[H]
    \caption{Parametry grafů hodinového signálu uvedených mikro-kontrolérů}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ |l|r|r|r| } 
        \hline
        Mikro-kontroléry & Uzly & Hrany & Podgrafy\\
        \hline
        MKL03Z & 54 & 65 & 5 \\
        MKL43Z & 64 & 79 & 5\\
        MK24 & 78 & 93 & 6\\
        LPC844 & 79 & 119 & 1\\
        MK60DN & 81 & 97 & 5\\
        LPC54114 & 82 & 139 & 3\\
        MK64 & 85 & 103 & 6\\
        LPC55S69 & 150 & 262 & 3\\
        RT1021 & 202 & 278 & 4\\
        RT1052 & 236 & 353 & 4\\
        \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \label{grafParams}
\end{table}



\chapter{Obsah paměťového média}
Struktura paměťového média je viditelná na obrázku \ref{medium}.

\begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{obrazky/medium.png}
  \caption{\textbf{Struktura paměťového média.}
  }
  \label{medium}
\end{figure}

Popis jednotlivých složek a souborů:
\begin{itemize}
    \item binary --- Složka binary obsahuje sestavenou spustitelnou aplikaci spolu se spouštěcími skripty pro operační systémy Windows a Linux. V této složce se dále nachází podsložka DAGio\_lib, která obsahuje knihovny aplikace DAGio.
    \item data --- Složka data obsahuje tabulku v programu Microsoft Excel, ve které jsou uvedeny stejné výsledky jako v tabulce \ref{tabSkoreVygenerovanychRozmisteni} spolu se statistickými výpočty, jejichž hodnoty jsou použity v kapitole \ref{zhodnoceniPrace}.
    \item documentation\_LaTex --- Složka obsahuje zdrojové soubory tohoto textu včetně všech použitých obrázků. PDF verzi textu lze z tohoto obsahu vygenerovat.
    \item inputs --- Složka inputs obsahuje vstupní soubory použité pro vygenerování dat v~tabulce \ref{tabSkoreVygenerovanychRozmisteni}. Navíc obsahuje i další vstupy vhodné pro vyzkoušení funkčnosti aplikace.
    \item src --- Složka src obsahuje zdrojové kódy aplikace DAGio.
    \item IBT\_xjudaj00.pdf --- Tento soubor je PDF verze textu práce.
    \item LICENCE.md --- Soubor LICENCE.md obsahuje licenci pro použití aplikace.
    \item pom.xml --- Soubor pom.xml je konfigurační soubor pro nástroj Maven, který slouží k sestavení aplikace.
    \item README.md --- Soubor README.md obsahuje informace o aplikaci, návod k jejímu sestavení a spuštění a příklady použití aplikace.
\end{itemize}



\chapter{Návod na sestavení a spuštění aplikace}
Tato příloha obsahuje návod na sestavení a spuštění aplikace spolu s příklady použití. Program byl implementován a testován na systému Windows 10, ale jelikož je jazyk Java multiplatformní, tak by měl program fungovat i na ostatních operačních systémech.


\section{Spuštění aplikace}
Požadavky pro spuštění: \newline
-- Nainstalované prostředí Oracle Java Runtime Environment verze 8

\bigskip
\noindent
Spouštěcí skripty se liší v závislosti na vašem operačním systému. Pro spuštění na systému Microsoft Windows použijte skripty s koncovkou \verb|.bat|. Pro spuštění na systému Linux použijte skripty s koncovkou \verb|.sh|.

Pro zapnutí aplikace DAGio s grafickým uživatelským rozhraním spusťte ze složky binary skript \verb|Launch_DAGio_with_GUI.bat| (nebo \verb|Launch_DAGio_with_GUI.sh|). Toto spuštění vytvoří soubor log.txt, do kterého se bude ukládat standardní chybový výstup. Alternativou k použití skriptu je zavolání příkazu \verb|java -jar DAGio.jar --gui 2>log.txt| ze složky binary. Část \verb|2>log.txt| slouží k přesměrování standardního chybového vstupu do souboru a není povinná.

Pro spuštění aplikace z příkazové řády slouží skript \verb|DAGio.bat| (nebo \verb|DAGio.sh|). Argumenty programu předáte jednoduše jako \verb|DAGio.bat <ARGUMENTY>|, přičemž \verb|<ARGUMENTY>| nahradíte vámi zvolenými argumenty. Příklad \verb|DAGio.bat --help| zobrazí nápovědu programu. Alternativně lze použít příkaz \verb|java -jar DAGio.jar <ARGUMENTY>| zavolaný ze složky binary.

\bigskip
\noindent
Následují příklady použití aplikace:
\begin{itemize}
    \item \verb|java -jar DAGio.jar --help| --- zobrazí nápovědu programu
    \item \verb|java -jar DAGio.jar --gui| --- zapne aplikaci s aktivním GUI
    \item \verb|java -jar DAGio.jar -i ../inputs/input.txt -o ../output --no-show|\newline
    \verb|-x 600 -y 600 -a ISOM -I 1000| --- Spustí tisíc iterací rozmísťování grafu ze souboru input.txt. Prostor grafu bude velký 600 krát 600 pixelů. Bude použit algoritmus ISOM. Bude vygenerován jeden výsledek, který nebude zobrazen a bude uložen do složky output.
\end{itemize}
Všechny tyto příklady je zamýšleno spouštět ze složky binary. Další příklady lze najít v~souboru README.md nebo v rámci nápovědy aplikace po použití argumentu \verb|--help|.


\section{Sestavení aplikace}
Požadavky pro sestavení: \newline
-- Nainstalovaný vývojářský balíček Oracle Java Development Kit verze 8\newline
-- Nainstalovaný program Maven (verze 3 nebo vyšší)

\bigskip
\noindent
Pro úspěšné sestavení aplikace postupujte podle následujících kroků:
\begin{enumerate}
    \item Nejdříve si nainstalujte potřebný software uvedený v požadavcích pro sestavení.
    \item Nastavte si proměnnou prostředí se jménem \verb|JAVA_HOME| na umístění vaší instalace vývojářského balíčku Java Development Kit.
    \item Přejděte do kořenové složky této práce.
    \item V této složce spusťte příkaz \verb|mvn package|. Tento příkaz by měl stáhnout všechny potřebné závislosti programu. Pro tento krok je nutné připojení k internetu. Pokud vše proběhne v pořádku, tak bude vytvořena nová složka target obsahující soubor \verb|DAGio-1.0.jar|.
    \item Pro spuštění vygenerovaného souboru \verb|DAGio-1.0.jar| je nutné jej přesunout do složky binary. Soubor \verb|DAGio-1.0.jar| se musí nacházet ve stejném adresáři, jako složka DAGio\_lib, která obsahuje programem používané knihovny.
\end{enumerate}